<mapframe text="安邦线和大城堡线位置图" width=400 height=400 zoom=11 latitude=3.10 longitude=101.675>
{

` "type": "ExternalData",`
` "service": "geoline",`
` "ids": "Q474391",`
` "properties": {`
`   "stroke": "#721422",`
`   "stroke-width": 6`
` }`

} </mapframe>
**安邦线/大城堡线**（），是[巴生谷第三和四条列车线路](../Page/巴生谷.md "wikilink")，也是马来西亚首条轻快铁线。这条路线属于[陆路公共交通委员会](../Page/陆路公共交通委员会.md "wikilink")（SPAD）的大吉隆坡/[巴生谷综合运输系统](../Page/巴生谷综合运输系统.md "wikilink")。在路線編碼中，通往[安邦為](../Page/安邦站.md "wikilink")號線，代表色是[橘色](../Page/橘色.md "wikilink")，通往[大城堡則是](../Page/大城堡站.md "wikilink")號線，代表色是[褐色](../Page/褐色.md "wikilink")。

安邦綫和大城堡线前稱「实达线」（STAR LRT），並由Sistem Transit Aliran
Ringan（簡稱STAR）的公司管理。現今所有的輕快鐵則由馬來西亞國家基建公司（Prasarana）旗下的[快捷通轨道公司管理](../Page/快捷通轨道.md "wikilink")。此輕快鐵系統共長45.1[公里](../Page/公里.md "wikilink")，並是马来西亚的第一条[标准轨线路](../Page/标准轨.md "wikilink")。

安邦線與大城堡線的部分路軌，是沿用在20世紀初，雪蘭莪鐵道所經營之鐵路，該路線由吉隆坡市中心的蘇丹街其自[陳秀連站一帶](../Page/陳秀連站.md "wikilink")，接著分岔經馬魯里一帶至[安邦](../Page/安邦.md "wikilink")，另一條則經[沙叻秀至](../Page/沙叻秀.md "wikilink")[加影](../Page/加影.md "wikilink")，形成今日輕快鐵路線之雛形。\[1\]

## 历史

[马来西亚自](../Page/马来西亚.md "wikilink")1980年代起突飞猛进的经济发展，使[首都](../Page/首都.md "wikilink")[吉隆坡的](../Page/吉隆坡.md "wikilink")[机动车数量和道路交通流量不断增加](../Page/机动车.md "wikilink")；加上[马来西亚政府采取扶持国产汽车工业的政策](../Page/马来西亚.md "wikilink")，使[马来西亚成为国民汽车拥有率最高的](../Page/马来西亚.md "wikilink")[东南亚国家](../Page/东南亚国家.md "wikilink")。根据[马来西亚政府在](../Page/马来西亚.md "wikilink")1980年代初进行的[吉隆坡总体交通规划](../Page/吉隆坡.md "wikilink")，预测到2000年首都私人汽车数量将比1980年增加2.8倍，当局有必要改变交通政策和提高[公共交通的比重](../Page/公共交通.md "wikilink")，否则[吉隆坡未来不得不面对严重的](../Page/吉隆坡.md "wikilink")[交通堵塞](../Page/交通堵塞.md "wikilink")，因此该规划报告建议在[吉隆坡市中心形成以](../Page/吉隆坡.md "wikilink")[城市轨道交通为主](../Page/城市轨道交通.md "wikilink")、[公共汽车为辅的交通运输系统](../Page/公共汽车.md "wikilink")。

1990年，由[马来西亚和外国公司组成的联合体完成吉隆坡轻轨系统](../Page/马来西亚.md "wikilink")（LRT）的可行性研究，建议借鉴[香港和](../Page/香港.md "wikilink")[新加坡兴建地铁的经验](../Page/新加坡.md "wikilink")，利用以往市區通往[安邦的廢棄鐵路路線](../Page/安邦.md "wikilink")，优先興建从市中心通往东南方向、连接[安邦和](../Page/安邦.md "wikilink")[冼都的轻轨铁路](../Page/冼都.md "wikilink")。1992年11月，轻轨运输系统私人有限公司（Sistem
Transit Aliran Ringan Sdn
Bhd）由9家公司合股成立，负责这条轻轨铁路的建设和经营，因此这条路线亦得名为“**实达轻轨**”（**STAR
LRT**）或“**实达线**”（**STAR Line**）。

“STAR”第一期工程全长12.1公里，由[安邦站至](../Page/安邦站.md "wikilink")[蘇丹依斯邁站](../Page/蘇丹依斯邁站.md "wikilink")，于1993年8月完成融资协议并正式动工，至1996年12月建成通车。该线是[马来西亚第一条轻轨铁路](../Page/马来西亚.md "wikilink")，轨道采用1,435毫米标准轨距，牵引供电制式为750伏特直流[第三轨供电](../Page/第三轨供电.md "wikilink")；由[德国](../Page/德国.md "wikilink")[AEG公司](../Page/AEG.md "wikilink")（后来为[Adtranz](../Page/Adtranz.md "wikilink")）和[英国](../Page/英国.md "wikilink")分别作为机电和土木工程承建商；投资模式为[BOO模式](../Page/BOO模式.md "wikilink")（建设－拥有－经营）及土地补偿，以配合当时马来西亚政府的[公用事业民营化政策](../Page/公用事业.md "wikilink")。“STAR”二期工程包括北延线（[苏丹依斯迈站至](../Page/苏丹依斯迈站.md "wikilink")[冼都东站](../Page/冼都东站.md "wikilink")）和南延线（[陈秀连站至](../Page/陈秀连站.md "wikilink")[大城堡站](../Page/大城堡站.md "wikilink")），两条延线均于1998年建成通车。

然而，实达线和后来的布达拉线建成通车之后，两家轻轨铁路营运商都面临严重的财政困难，主要原因是基础建设和车辆购置费用等固定投资的债务偿还压力，而且客流量水平亦远低于建设规划时的估计。由于[吉隆坡的私人汽车拥有比率非常之高](../Page/吉隆坡.md "wikilink")，加上政府缺乏对泊车设施和接驳交通等配套的规划，使许多[吉隆坡市民仍然习惯使用私人汽车出行](../Page/吉隆坡.md "wikilink")，阻碍了城市轨道交通系统使用率的提高。根据安邦线原本的建设规划，最初预计到2003年的日均客流量将达到50万人次，但实际客流量仅达到11万人次。

2001年11月，马来西亚联邦政府不得不负起最后承担者的角色，接管了两家频临破产危机的轻轨铁路营运公司，并由企业债务重组委员会（CDRC）负责对其进行。随后，为了加强整合吉隆坡的公共交通系统、提升公共交通的营运效率和服务质素，马来西亚联邦政府于2004年7月注资成立吉隆坡快捷通公司（RapidKL），作为（Prasarana）的子公司，自2005年1月1日起成为吉隆坡的公共交通营运商，负责经营巴生河流域的轻轨铁路和巴士服务。

2005年7月19日起，吉隆坡快捷通公司宣布将实达轻轨的两条路线，分别命名为**安邦線**（**Ampang
Line**）及**大城堡線**（**Sri Petaling
Line**），所有车站标识于2006年完成更名。2007年4月，吉隆坡快捷通公司又再决定将這兩條路線合併及统一命名為**安邦線**（Ampang
Line），不再對兩條支線分别赋予不同名称。2016年7月，吉隆坡快捷通公司又再决定将这两条路线拆分为独立的线路，而中间共相连11站。

## 路線

安邦線屬於中運量系統，全線皆為地上路線，部分路線直接架設在[巴生河上方](../Page/巴生河.md "wikilink")，全長為27[公里](../Page/公里.md "wikilink")，设有25个车站，包括12个高架车站、13个地面车站。安邦線由兩條支線組成，其營運模式為“安邦站-冼都東站”（安邦线）與“布特拉高原站-冼都東站”（大城堡线），兩線於[陳秀連站匯合](../Page/陳秀連站.md "wikilink")，繼續駛往終點站[冼都東站](../Page/冼都東站.md "wikilink")。1996年12月16日,[安邦站至](../Page/安邦站.md "wikilink")[苏丹依斯迈站之間的線段通車](../Page/苏丹依斯迈站.md "wikilink")，為[馬來西亞最早營運的](../Page/馬來西亞.md "wikilink")[輕快鐵路線](../Page/輕快鐵.md "wikilink")。為了迎接1998年舉辦的[英聯邦運動會而建設](../Page/英聯邦運動會.md "wikilink")**大城堡支線**，本路線從[陳秀連站延伸至](../Page/陳秀連站.md "wikilink")[大城堡站](../Page/大城堡站.md "wikilink")，該次[英聯邦運動會的比賽場合主要集中於](../Page/英聯邦運動會.md "wikilink")[武吉加里爾站附近的體育園區](../Page/武吉加里爾站.md "wikilink")。1998年12月6日，[苏丹依斯迈站至](../Page/苏丹依斯迈站.md "wikilink")[冼都東站之間的路線全線通車](../Page/冼都東站.md "wikilink")。

[Bandaraya_station_(Star_Line)_(exterior),_Kuala_Lumpur_(January_2007).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bandaraya_station_\(Star_Line\)_\(exterior\),_Kuala_Lumpur_\(January_2007\).jpg "fig:Bandaraya_station_(Star_Line)_(exterior),_Kuala_Lumpur_(January_2007).jpg")是安邦線上的一個典型的高架車站\]\]

[人民广场站至](../Page/人民廣場站_\(吉隆坡\).md "wikilink")[蒂蒂旺沙站的線路是沿著](../Page/蒂蒂旺沙站.md "wikilink")[鵝嘜河與](../Page/鵝嘜河.md "wikilink")[巴生河而建](../Page/巴生河.md "wikilink")，從[人民广场站到](../Page/人民廣場站_\(吉隆坡\).md "wikilink")[冼都東站之間皆為高架路線](../Page/冼都東站.md "wikilink")。[陳秀連站以東至](../Page/陳秀連站.md "wikilink")[安邦站皆為地面路線](../Page/安邦站.md "wikilink")，其他的路線則是高架與路面並存，全線皆為地上路線。

安邦和大城堡線总共設有38站，[陳秀連站](../Page/陳秀連站.md "wikilink")-[冼都東站之間有](../Page/冼都東站.md "wikilink")11站，安邦站-陳秀連站之間有7站，布特拉高原站-陳秀連站之間有20站。另外，在[安邦站與](../Page/安邦站.md "wikilink")[丽阳站之間及](../Page/丽阳站_\(安邦\).md "wikilink")[大城堡站設有兩個轻轨车辆段](../Page/大城堡站.md "wikilink")，提供列車存放於維修服務。

馬來西亞的軌道運輸系統多為[米軌](../Page/軌距.md "wikilink")，而安邦線採用的卻是[標準軌](../Page/標準軌.md "wikilink")，這是[馬來西亞的第一條標準軌線路](../Page/馬來西亞.md "wikilink")。

## 安邦線延長計劃

隨著吉隆坡人口的外移，位於吉隆坡西南部的蒲種人口迅速增長，當地的交通幹道經常面臨嚴重塞車問題。2011年5月26日，[馬來西亞政府宣布安邦線延長計劃](../Page/馬來西亞.md "wikilink")。在這計劃下，安邦線將延長17.7公里，延長路線從[大城堡站繼續往南延伸](../Page/大城堡站.md "wikilink")11站（另有2站等至周圍的人口增長後，才會啟用）至[布特拉高原站](../Page/布特拉高原站.md "wikilink")，與[格拉那再也線的延長線交會](../Page/格拉那再也線.md "wikilink")，第一階段將於2015年10月通車，第二階段將於2016年3月通車，第三階段與[格拉那再也線的延長線已於](../Page/格拉那再也線.md "wikilink")2016年6月30日全線通車\[2\]。

## 車站

## 延長線爭議及工程意外頻發

安邦延長線工程計劃公佈後，開始爆發許多與政黨議題相關的爭議，其興建工程的承包商多為無鐵路興建經驗及與政府有密切關係的土著集團，被人質疑是政府圖利特定集團及土著企業\[3\]。在路線規劃上，也遭到部分沿線居民的抗議，指出鐵路路線與民宅或學校的距離過近，希望能更改路線。在興建過程中，也經常發生各式工程意外，因延長路線多為建在高速公路上的高架鐵路，大部分意外多為建材墜落，壓毀下方行經的車輛，被市民懷疑工程當局沒有做好工程監督，才會導致意外頻發\[4\]。在2014年12月24日，臨近布特拉高原的工程路段中，發生了支撑鹰架倒塌事故，造成2员工被活埋丧命、4人受伤及2人自行脱困，全部死傷者皆為[孟加拉籍外勞](../Page/孟加拉.md "wikilink")，該次事件也是2014年內，[馬來西亞第](../Page/馬來西亞.md "wikilink")4宗轻快铁或捷运工程內發生的意外事故\[5\]。

## 接驳的其他轨道系统

[Inside_hang_tuah_station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Inside_hang_tuah_station.jpg "fig:Inside_hang_tuah_station.jpg")
2012年前因各路線屬於不同的公司營運，因此各路線的票券亦不相通，需要出站轉車。近年來，[吉隆坡快捷通統一管理目前的](../Page/吉隆坡快捷通.md "wikilink")[輕快鐵與](../Page/輕快鐵.md "wikilink")[單軌路線後](../Page/單軌.md "wikilink")，推出了新一代的投幣式車票後，並開始將旗下的路線的票券整合起來，目前乘客可於[漢都亞站](../Page/漢都亞站.md "wikilink")、[占美清真寺站與](../Page/占美清真寺站.md "wikilink")[蒂蒂旺沙站直接轉乘至其他的路線](../Page/蒂蒂旺沙站.md "wikilink")，不需另外出站購票。於[吉隆坡中央車站交會的](../Page/吉隆坡中央車站.md "wikilink")[吉隆坡單軌與](../Page/吉隆坡單軌.md "wikilink")[格拉那再也線因月台之間有一段距離](../Page/格拉那再也線.md "wikilink")，需要進行站外轉乘。

[芙蓉線與](../Page/芙蓉線.md "wikilink")[巴生港線因屬於](../Page/巴生港線.md "wikilink")[馬來亞鐵道管理](../Page/馬來亞鐵道.md "wikilink")，所以仍不能與[吉隆坡快捷通旗下的路線進行站內轉車](../Page/吉隆坡快捷通.md "wikilink")。目前兩家公司的月台與票券的整合工作正在進行中。

## 使用车辆

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ampang_LRT_train_for_Ampang_Line_&_Sri_Petaling_Line.png "fig:缩略图")
安邦线自1996年起使用30组由[Adtranz设计及授权](../Page/Adtranz.md "wikilink")[澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")制造的轻轨列车，列车部分设计借鉴自澳大利亚为[香港輕鐵制造的](../Page/香港輕鐵.md "wikilink")[第一代輕鐵車輛](../Page/輕鐵第一期列車.md "wikilink")。轻轨列车以6辆编组方式运行，每两节车厢组成一个动力单元。车辆分为带有司机室的控制动车（Mc）和无司机室的中间动车（M）两种形式。每个单元设有三个转向架，包括两个动力[转向架和一个中间](../Page/转向架.md "wikilink")[铰接式转向架](../Page/铰接式转向架.md "wikilink")。轻轨车辆采用[不锈钢车体](../Page/不锈钢.md "wikilink")，每节车厢设有三对双页外挂滑动式车门。每列6辆编组列车的座席数量为168个，整列列车最大载客量为1200人\[6\]。

马来西亚国家基建公司为了配合即将完成的安邦延长线工程，于2012年4月向[中国](../Page/中国.md "wikilink")[南车株洲电力机车有限公司采购](../Page/南车株洲电力机车.md "wikilink")20列（120辆）轻轨列车，合约总值约3亿7000万令吉；列车以南车株机公司为[土耳其](../Page/土耳其.md "wikilink")[伊兹密尔地铁提供的轻轨车辆为基础](../Page/伊兹密尔地铁.md "wikilink")，其中6组列车在马来西亚本土的南车马来西亚轨道交通装备制造基地进行组装\[7\]。2014年10月，马来西亚国家基建公司再度向南车株机公司采购30列（180辆）轻轨列车，合约总值约6亿2000万令吉，这批列车将用于替换已经老化的第一代轻轨车辆，其中9组列车在马来西亚本土的南车基地实现本地化生产；国家基建公司与南车株机公司是以[折价贴换方式合作](../Page/折价贴换.md "wikilink")，国家基建公司从中国南车增购30组新列车的同时，南车株机公司则负责回收及处理安邦线的30组旧列车\[8\]\[9\]。

自2016年12月1日起，其餘的[中國](../Page/中國.md "wikilink")[南車株洲電力機車有限公司](../Page/中车株洲电力机车.md "wikilink")（今[中國](../Page/中國.md "wikilink")[中車株洲電力機車有限公司](../Page/中车株洲电力机车.md "wikilink")）製造的“AMY”列車將正式投入服務。與此同時，已服務將近20年的老舊[Adtranz列車將完成其歷史任務](../Page/Adtranz.md "wikilink")，正式退役。這也意味著馬來西亞史上第一代輕軌列車型將畫下完美的句點。

## 参见

  -   - [快捷通巴士](../Page/快捷通巴士.md "wikilink")
      - [快捷通轨道](../Page/快捷通轨道.md "wikilink")
          - [吉隆坡快捷通](../Page/吉隆坡快捷通.md "wikilink")

  - [马来西亚捷运公司](../Page/马来西亚捷运公司.md "wikilink")

  - [隆新高铁](../Page/马新高速铁路.md "wikilink")

  - [陆路公共交通委员会](../Page/陆路公共交通委员会.md "wikilink")（SPAD）

  - [马来西亚铁路运输](../Page/马来西亚铁路运输.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [快捷通（马来西亚基建）官方网站](http://www.myrapid.com.my/)
  - [陆路公共交通委员会官方网站](http://www.spad.gov.my/)

[Category:馬來西亞鐵路線](../Category/馬來西亞鐵路線.md "wikilink")
[安邦线](../Category/安邦线.md "wikilink")
[大城堡线](../Category/大城堡线.md "wikilink")
[Category:1996年啟用的鐵路線](../Category/1996年啟用的鐵路線.md "wikilink")

1.  \[蘇丹街火車站 <http://www.sinchew.com.my/node/1212030>\]
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.